[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Foshandaoying.jpg "fig:缩略图")
[济南大明湖公园.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园.JPG "fig:济南大明湖公园.JPG")

**大明湖**在[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[省会](../Page/省会.md "wikilink")[济南旧城北部](../Page/济南.md "wikilink")，现在的市区中心，为[济南三大名胜之一](../Page/济南.md "wikilink")，另外两处名胜为[趵突泉](../Page/趵突泉.md "wikilink")、[千佛山](../Page/千佛山.md "wikilink")。其占地面积81万平方米，湖水面积约46万平方米，约占旧城的三分之一。

大明湖公园大门有[郭沫若手书](../Page/郭沫若.md "wikilink")“大明湖”匾额，门首一副楹联“**四面荷花三面柳，一城山色半城湖**”。

## 名称变化

大明湖最初以[大明寺而得名](../Page/济南大明寺.md "wikilink")，北魏[郦道元编著的](../Page/郦道元.md "wikilink")《[水经注](../Page/水经注.md "wikilink")·济水注》云：“济水又东北，[泺水入焉](../Page/趵突泉.md "wikilink")。水出历城县故城西南，泉源上奋，水涌若轮。其水北为大明湖，西即大明寺，寺东北两面侧湖，此水便成净池也。”湖北有水泽称之为“历水陂”。唐时统称“莲子湖”。北宋文学家曾巩称之为“西湖”、“北湖”。[金代文学家](../Page/金代.md "wikilink")[元好问在](../Page/元好问.md "wikilink")《[济南行记](../Page/济南行记.md "wikilink")》中复称“大明湖”，从此沿袭该名称。

## 特征

起初大明湖范围很大，南至濯缨湖，北通鹊山湖。

[西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[永嘉年间](../Page/永嘉.md "wikilink")，建分割大湖，基本规模延续至今未变。湖水面积46公顷，水平均深度为3米。水源来自城区[珍珠泉和](../Page/珍珠泉.md "wikilink")[王府池子附近的泉群](../Page/王府池子.md "wikilink")，然后由北水门流入[小清河](../Page/小清河.md "wikilink")，向东注入[渤海](../Page/渤海.md "wikilink")。湖底为不透水的火成岩，泉水不易下泄，再加排水系统合理，便形成了“霪雨不涨、久旱不涸”的特点。

大明湖风景秀丽。如[清代](../Page/清代.md "wikilink")[乾隆志书](../Page/乾隆.md "wikilink")《历城县志·山水考四》所载：“湖光浩渺，山色遥连，夏挹荷浪，春色扬烟，荡舟其中，如游香国，箫鼓助其远韵，固江北之独胜也。”**明湖泛舟**为元、明时的“[济南八景](../Page/济南八景.md "wikilink")”之一。岸上翠柳垂荫，湖中碧波映荷，轻舟争渡，游舫徐行；楼台亭榭，隐现葱茏之间，景色宜人。[马可·波罗在](../Page/马可·波罗.md "wikilink")《中国游记》中写大明湖：“园林美丽，堪悦心目，山色湖光，应接不暇”。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[刘鹗在](../Page/刘鹗.md "wikilink")《[老残游记](../Page/老残游记.md "wikilink")》中，作家[老舍在](../Page/老舍.md "wikilink")《[济南的冬天](../Page/济南的冬天.md "wikilink")》中均写到大明湖美景。

## 古建筑

历史悠久的大明湖的人文景观也是极为著名。多处建筑景观是为纪念古人政绩、行踪而修建，如历下亭、月下亭、铁公祠、小沧浪、北极阁、汇波楼、南丰祠、遐园、稼轩祠等，引得历代文人前来凭吊、吟咏。其中包括[唐朝的](../Page/唐朝.md "wikilink")[李白](../Page/李白.md "wikilink")，[宋代的](../Page/宋代.md "wikilink")[曾巩](../Page/曾巩.md "wikilink")、[苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")，金元时期的[元好问](../Page/元好问.md "wikilink")、[张养浩](../Page/张养浩.md "wikilink")，[明代的](../Page/明代.md "wikilink")[李攀龙](../Page/李攀龙.md "wikilink")、[王象春](../Page/王象春.md "wikilink")，[清代的](../Page/清代.md "wikilink")[王士祯](../Page/王士祯.md "wikilink")、[蒲松龄等](../Page/蒲松龄.md "wikilink")。
大明湖公园内的古建筑是[山东省文物保护单位](../Page/山东省文物保护单位.md "wikilink")。

### 历下亭

[历下亭位于湖心岛](../Page/历下亭.md "wikilink")，历来为文人会集之地，[清高宗乾隆为其御书](../Page/清高宗.md "wikilink")“历下亭”匾额。[杜甫的诗句](../Page/杜甫.md "wikilink")“歷下此亭古，济南名士多”是亭前楹联。古历下亭原在[五龙潭一带](../Page/五龙潭.md "wikilink")。宋以后迁至今大明湖南畔，现在的历下亭建于清康熙年间。

### 湖心亭

大明湖中，湖心亭位于湖中一方形小岛上，因而得名。早在宋代，湖心岛上就有亭，当时名字叫做环波亭。古书记载说：“岛上有方亭，红柱青瓦，重檐出厦，起脊飞檐，脊饰吻兽。”今存湖心亭为1990年建，亭高约11米，边长为10米，建在石砌台阶上，是济南市最大的方亭，因岛名湖心岛而得名。

### 月下亭

[济南大明湖公园月下亭.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园月下亭.JPG "fig:济南大明湖公园月下亭.JPG")

月下亭是一座六角亭在大明湖东北岸有小石桥与“明湖书苑”相通。月下亭的一幅楹联为：“数点雨声风约住，一帘花影月移来”

### 铁公祠

[济南大明湖公园铁公祠.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园铁公祠.JPG "fig:济南大明湖公园铁公祠.JPG")

铁公祠在大明湖北岸，建于清[乾隆五十七年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1792年），以纪念明朝[建文帝时捍卫济南府抵御](../Page/建文帝.md "wikilink")[朱棣进攻的](../Page/朱棣.md "wikilink")[兵部尚书山东](../Page/兵部尚书.md "wikilink")[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")[铁铉](../Page/铁铉.md "wikilink")。祠上匾额书“浩气长存”，左首墨迹“万古千秋”及大门匾额“铁公祠”为清代书法家[翁方纲手迹](../Page/翁方纲.md "wikilink")，右首对联“铁肩担道义，碧血照湖光”。祠内立铁铉铜像。铁公祠于1996年重建。

### 北极阁

[济南大明湖公园北极阁.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园北极阁.JPG "fig:济南大明湖公园北极阁.JPG")

北极阁是一所初建于元代的道观，供奉[玄武帝](../Page/玄武帝.md "wikilink")；明永乐年间重建，清代又多次重修。

### 南丰祠

[济南大明湖公园南丰祠.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园南丰祠.JPG "fig:济南大明湖公园南丰祠.JPG")

南丰祠是纪念[宋代学者](../Page/宋代.md "wikilink")[曾鞏的祠堂](../Page/曾鞏.md "wikilink")，[1829年重建](../Page/1829.md "wikilink")。

### 古水仙祠

原為＜大明湖＞一文中的「古水仙祠」，現今改成了「藕神祠」。 這原是大明湖畔的古祠，清同治年間有文人重建，改祀李清照而更名
（因為李清照是濟南人）。裡面有李清照的塑像，但外面的楹聯仍為老殘遊記中的
「一盞寒泉薦秋菊，三更畫舫穿藕花」。
另有一楹聯：「是耶非耶水中仙子荷花影，歸去來兮宋代詞宗才女魂。」
很貼切的把李清照與水仙都鑲嵌至對聮裏。

### 汇波楼

[济南大明湖公园汇波楼.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:济南大明湖公园汇波楼.JPG "fig:济南大明湖公园汇波楼.JPG")
汇波楼在大明湖公园东北隅，因建于大明湖水出口北水门之上而得名。北水门为宋代[曾鞏所建](../Page/曾鞏.md "wikilink")。

[File:济南大明湖公园雨荷厅.JPG|济南大明湖公园雨荷厅](File:济南大明湖公园雨荷厅.JPG%7C济南大明湖公园雨荷厅)

[File:Daminghu20Ct.jpg|20世纪初的大明湖旧景](File:Daminghu20Ct.jpg%7C20世纪初的大明湖旧景)

## 其他

### 文学作品

[唐宋八大家之一的](../Page/唐宋八大家.md "wikilink")[苏辙任齐州掌书记期间](../Page/苏辙.md "wikilink")，曾写有《环波亭》诗一首：

  -
    南山迤逦入南塘，北渚苕娆枕北墙。
    过尽绿荷桥断处，忽逢朱槛水中央。
    凫鸥聚散湖光净，鱼鲨浮沉瓦影凉。
    清境不知三伏热，病身唯要一藤床。

北洋政府时期山东省主席[张宗昌作诗](../Page/张宗昌.md "wikilink")《明湖赋》赞美大明湖景色：

  -
    大明湖，明湖大，
    大明湖里有荷花，
    荷花上面有蛤蟆，
    一戳一蹦达。

### 大明湖四怪

大明湖的四大谜，由来已久。明末的左诗坛巨擘[王象春](../Page/王象春.md "wikilink")，就曾经在自己所写的《齐音·大明湖》中有过详细的记载——“湖在城中，宇内所无，异在恒雨不涨，久旱不涸；至于蛇不现，蛙不鸣，则又诞异矣。”后该文又被清朝人收录在《历城县志》中，应该是较早对明湖四怪提出的文字记载。这也就是济南的人家喻户晓的大明湖里“四怪”——青蛙不鸣，蛇踪难寻，久旱不落，久雨不涨。

  - 青蛙不鸣：所谓“青蛙不鸣”，时至今日仍无人能找到一个合理的答案。
  - 蛇踪难寻：所谓“蛇踪难寻”，是因为大明湖内的水鸟众多，使得蛇类很难在其中生存下去。
  - 久旱不落：所谓“久旱不落”，是因为大明湖的湖底为质地细密的火成岩，致使源源不断流注湖中的泉水不能下泄。
  - 久雨不涨：所谓“久雨不涨”，是因为大明湖的出水口众多，当水涨的时候，自然而然地就流了出去。

## 参考文献

## 外部链接

  - [大明湖官方网](http://www.daminglake.com/)

## 参见

  - [千佛山](../Page/千佛山.md "wikilink")
  - [趵突泉](../Page/趵突泉.md "wikilink")

{{-}}

[Category:济南湖泊](../Category/济南湖泊.md "wikilink")
[Category:中国淡水湖](../Category/中国淡水湖.md "wikilink")